%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Vecteurs}
\date{12/03/15}
\classe{2\up{de}14}
\dsnum{DM 5}

\begin{document}

\maketitle
\begin{exercice}[Repérage]
  Exprimer les vecteur $\vecteur u$ et $\vecteur v$ en fonction des vecteurs
  $\vecteur a$ et $\vecteur b$ (en d'autres termes : compléter les pointillés : $\vecteur{u}=\ldots\times\vecteur{a}+\ldots\times\vecteur{b}$ ; de même pour $\vecteur{v}$).

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item

        \tikzstyle{vecteur}=[thick]
        \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-1) grid (3,4);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,0);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (0,1);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,3);
          \draw (0,0.5) node[left] {$\vecteur{a}$};
          \draw (1.5,0) node[below] {$\vecteur{b}$};
          \draw (1.5,1.5) node[] {$\vecteur{u}$};
        \end{tikzpicture}

      \item
        \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-3) grid (6,2);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,0);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (0,1);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (5,-2);
          \draw (0,0.5) node[left] {$\vecteur{a}$};
          \draw (1.5,0) node[above] {$\vecteur{b}$};
          \draw (2.5,-1.5) node[] {$\vecteur{v}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Parallélogramme]
  Dans un repère, on considère trois points $A\left( 0;2 \right)$, $B\left( 4;-2 \right)$ et $C\left( -1;1 \right)$. Déterminer les coordonnées du point $D$ telles que $ABCD$ soit un parallélogramme.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Alignement] On considère la figure ci-dessous : $ABCD$ est un carré, et $AIB$ et $BCJ$ sont deux triangles équilatéraux.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=2]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (1,0);
      \coordinate (D) at (0,1);
      \coordinate (C) at ($(B) + (D) - 2*(A)$);
      \coordinate (I) at ($(A) + (60:1)$);
      \coordinate (J) at ($(B) + (30:1)$);
      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[below right]{$B$};
      \draw (C) node[above right]{$C$};
      \draw (D) node[above left]{$D$};
      \draw (I) node[right]{$I$};
      \draw (J) node[right]{$J$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A) -- (I) -- (B) -- (J) -- (C);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Vérifier graphiquement que les points $D$, $I$ et $J$ sont alignés.
    \item On se place dans le repère $\left( A;B;D \right)$ (rappels : les coordonnées de $A$, $B$ et $D$ sont alors $A\left( 0;0 \right)$, $B\left( 1;0 \right)$ et $D\left( 0;1 \right)$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que les coordonnées de $I$ et $J$ sont $I\coord{0,5}{\frac{\sqrt{3}}{2}}$ et $J\coord{1+\frac{\sqrt{3}}{2}}{0,5}$.
        \item Montrer que les points $D$, $I$ et $J$ sont alignés.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
